\documentclass{scrartcl}
\usepackage{microtype}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{lastpage}	
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\lohead{Es ist unvollendet}
% \lofoot{Smart Alec Publishing} 
\cfoot{\thepage\ /\pageref{LastPage}} 
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\setdefaultlanguage{french}
\usepackage{ebgaramond}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{romanbar}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {/home/t440p/Pictures/} }
\MakeOuterQuote{"}
\title{Victor Hugo, \textit{les Contemplations}, livre \Romanbar{4}: Pauca Meæ—Analyse}
\author{Yassine Sabraoui}
\date{\today}

\renewcommand*{\thesection}{\Roman{section}.}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}

      \item Dans ce poème Victor Hugo n'a utilisé que des rimes croisés "L'humble enfant que Dieu m'a ravie Rien qu'en m'aimant savait m'aider ; C'était le bonheur de ma vie De voir ses yeux me regarder" (l.29 à 32) : elles sont parfois féminines ou masculines. Le poème est basé sur l'élégie montrant le désespoir de Victor Hugo, le désir de mourir "A vingts ans ... que j'ai fini" (l.13 à 28). Victor Hugo a été touché jeune part la mort de sa mère et à nouveau par la mort de sa fille.

            -> Alphonse de Lamartine "Le lac"

            Ce poème me fait penser à celui de Victor Hugo car on ressent le sentiment d'impuissance de l'Homme et sa faiblesse au temps qu'il ne maîtrise ni dans la vie ni dans la mort.
      \item Il parle de la mort de sa mère ainsi que celle de sa fille, qu'il ne peut plus écrire car son
            devoir est achevé, sa seule source de motivation était sa fille mais Dieu le lui a enlevé. Il
            nous dit qu'à force de contempler Dieu il ne voyait plus sa fille et oubliait qu'à n'importe
            qu'elle moment elle pouvait s'en aller. Il remet en question sa foi et refuse d'embrasser
            le rôle du poète-guide des hommes.
      \item Le poète exprime son désespoir et son désir d'être laissé en paix par les autres. Il se plaint à Dieu d'une injustice.
      \item Pauca Meae est le quatrième recueil des Contemplations de Victor Hugo en 1856. Trois ans après se trouve être le quatrième poème de cet œuvre, écrit en 1846, trois ans suivant le décès de sa fille Léopoldine, le 4 Septembre 1843. Dans ce poème, l'auteur rend un hommage particulier à sa fille en exprimant son deuil. Il évoque ses états d'âmeainsi que son enquête sur le sens de la vie et de la mort. Il s'adresse dans les cinq derniers quatrains à ses lecteurs, il nous fait par de sa souffrance causé par cette mort injuste. De plus Victor Hugo semble avoir renoncé à ses fonctions de guide et de combattant, les fonctions d'un poète.
            C'est un texte élégiaque, un poème lyrique qui exprime tristesse et mélancolie, appartenant au courant duromantisme. La totalité du poème est basée sur de nombreuses oppositions.

            Dans un premier temps, le poète évoque le deuil de sa fille. Il reproche même à ses lecteurs de lui rappeler son rôle.
            Victor Hugo emploie le pronom « vous » pour désigner ses lecteurs: « Vous voyez des pleurs sur ma joue » (v.1), « Mais songez à ce que vous faites » (v.5). Il approfondit dans ce procédé qui estl'énonciation en utilisant les modes indicatif et impératif. Ce second mode pourrait s'illustrer par des reproches. Par exemple, l'auteur reproche l'invitation aux fêtes alors qu'il pense à sa fille décédée:

            « Quand vous m'appelez à vos fêtes […]
            Dit-elle dans son lit étroit:
            " Est-ce que mon père m'oublie
            Et n'est plus là, que j'ai si froid? " » (v.7-12).

            Puis la ponctuation expression duquatrain deux et quatre renforce le fait que Victor Hugo s'adresse directement aux lecteurs dans cette partie du poème. On repère trois exclamations aux vers 5,13,15: « Mais songez à ce que vous faites ! », « Quoi ! », « Que j'annonce aux dormeurs l'aurore! ».
            Enfin au deuxième vers, on remarque que les lecteurs se considèrent comme mécontents et qu'ils décident de tenter de sortir l'auteur desa léthargie, qu'il reprenne goût à la vie mais Victor Hugo refuse:

            « Et vous m'abordez mécontents,
            Comme par le bras on secoue
            Un homme qui dort trop longtemps. » (v.2-4)

            Aussi, le poète pleure sa fille dans un registre lyrique.
            Les principaux thèmes d'un registre comme celui-ci sont la mort, l'amour, la fuite du temps, la mélancolie. Ces quatre thèmes sont confondus dans ce poèmelorsque Victor Hugo aborde ses souvenirs, qu'ils se remémore, avec sa fille qui vient de mourir. L'aspect de la mort est mis en valeur par le champs lexical du mort que l'on retrouve principalement dans le troisième quatrain avec les mots: « livides », « pâlie » (v.9) et « froid » (v.12). Ce thème du froid est repris dans les derniers vers des quatrains deux et trois. De plus, le poète désigne sa fillepar l'image d'un ange qui, une fois de plus, suggère l'idée du décès et donc du deuil. Cette image n'apparaît pas seulement dans ce poème mais à plusieurs reprises dans l'œuvre. Ce texte est écrit en quatrains et en octosyllabes, une habitude dans le lyrisme. Aussi, on relève au vers 6 l'exclamation « Hélas! » qui est une tournure exclamative que l'on retrouve dans les poèmes lyriques. Ceregistre révèle un lien très fort avec son ainée. Pour marquer ce lien il rapporte les paroles de sa fille alors qu'elle n'est plus là:

            « "Est-ce que mon père m'oublie
            Et n'est plus là, que j'ai si froid?" » (v.11-12)

            Hugo essaye de lui redonner vie à travers ses écrits.
            Pour finir, il réussit à insister sur la voyelle « i » en créant une assonance dans le troisième quatrain:

            « Peut-être,livide et pâlie, Dit-elle dans son lit étroit : "Est-ce que mon père m'oublie
            Et n'est plus là, que j'ai si froid?" »

            Cette assonance en « i » est typique de l'élégie ce qui, une fois de plus, permet d'affirmer que c'est un texte lyrique qui exprime la mélancolie, la tristesse et donc le deuil.

            Enfin, Hugo est partagé entre son deuil de père et son rôle de poète.
      \item
            « Trois ans après », daté de novembre 1846,écrit par Victor Hugo, est le 3e poème du « Livre Quatrième : Pauca mea » du recueille : Les Contemplation. « Pauca Mea » rassemble des poésies de douleur,souffrance, où la mort de Léopoldine, fille de Victor Hugo, occupe une grande place. « Trois ans après » est la réponse de Victor Hugo à son public, qui le demande depuis son arrêt causé par la mortde sa fille. Il nous fait part de sa souffrance, et considère la mort de sa fille comme une injustice causé par Dieu. Pour une analyse plus complète de ce texte de type dialogué, nous pouvonsdécouper ce poème en différentes parties :
            Du vers 1 à 12 : Victor Hugo fait part de son besoin de repos. On peut relever le champ lexical du repos : repose, terrassé, dort, silence, paix, soir. Il parle del’appelle de ses fans, puis de son refus à leurs appels. Le 3e vers : « Ne me parlez pas d’autre chose » fait référence au vers d’ouverture de « L’âme en fleur », livre qui parle beaucoup d’amour,chose que Victor Hugo à perdu avec sa fille.
            Du vers 13 à 24 : Victor Hugo nous rappelle les décès qui ont marqués son existence : celui de sa mère et de sa fille. Beaucoup de terme se rapporte à lasouffrance : deuil, solitude, tombe, nuit, désespère, souffre.
            Du vers 25 à 80 : C’est un message adressé à Dieu, contrairement aux deux premières parties qui s’adressait à son public. Il se plaintd’une injustice. Il se compare à Adam, banni, à qui Dieu a mis fin aux fonctions de gardien du Paradis. Victor Hugo considère son travail de poète terminé. Il met sur la faute de Dieu, son arrêtd’écriture.
            Du vers 81 à 125 : Victor Hugo s’adresse à son publique. Il lui demande du temps, pour faire son deuil. Qu’il le laisse en paix.
            La forme de ce poème est à mon avis significative : La découpe dutexte en une multitude de strophe donne une lecture saccadée, comme un sanglot.
      \item \centerline{\includegraphics[scale = 0.34]{hugo}}
      \item \textbf{Appréciation personnelle}

            Trois ans après:

            - Il y a trois ans, j'ai perdu mon meilleur copain

            - Tout le monde m'a dit de continuer à vivre sans aucun changement

            - Pas le temps de faire son deuil, d'exprimer ses souffrances, on doit seulement fonctionner

            - Je peux m'identifier au poème et aussi à la situation de Victor Hugo

            \textbf{Figures de Style}

            - Comparaisons: "Et je souffre comme père moi qui souffris tant comme enfant", "comme Adam banni je regarde ma destinée"

            - Répétitions: "Il n'avait qu'a me la laisser! Il n'avait qu'à me laisser vivre", "De mystérieuses clartés! Ces clartés"

            - Apostrophes: "Ô Dieu jaloux", "Ô Dieu sombre", "Ôh Dieu!"

            - Personnifications: "son coeur est mort dans l'ennui", "une âme tendre s'ouvre à toi", "le sort est vainqueur"

            - Enjambements: "Est-ce que mon père m'oublie

            Et n'est plus là, que j'ai si froid?"

            "C'était le bonheut de ma vie

            De voir ses yeus me regarder."

            \textbf{Technique}

            - utilisation de la 1ère personne

            - beaucoup d' exclamations / questions

            - lecture saccadé

            - découpe du texte en beaucoup de strophes

            -> exprime la difficulté de Victor Hugo de parler de ses souffrances

            \textbf{Trois ans après}

            \textbf{Sujet}

            - douleur \& souffrance

            - mort de Léopoldine, fille de Victor Hugo

            - « Trois ans après » = la réponse de Victor Hugo à son public qui veut qu'il recommence à écrire après la mort de sa fille

            - Il nous fait part de sa souffrance

            - Il considère la mort de sa fille comme une injustice causé par Dieu

            \textbf{Victor Hugo}

            \textbf{Résumé}

            Du vers 1 à 12:

            - Victor Hugo a besoin de repos et du calme

            - Champ lexical du repos: "repose, terrassé, dort, silence, paix, soir"

            - Appel de ses admirateurs, mais il refuse de répondre à leurs appels

            - Parle aussi beaucoup d'amour

            -> l' amour qu'il a perdu avec le décès de sa fille

            Du vers 13 à 24:

            - auteur nous rappelle les décès qui ont marqué son existence -> mère \& fille

            - Champ lexical de la souffrance: "deuil, solitude, tombe, nuit, désespère, souffre"

            Du vers 25 à 80:

            - message adressé à Dieu

            - injustice

            - son travail de poète est fini -> faute de Dieu

            Du vers 81 à 125:

            - Victor Hugo s'adresse à son public

            - demande du temps pour faire son deuil

      \item Introduction:

            En 1843 V. Hugo perd sa fille Léopoldine, c'est un choc pour lui. Le recueil "Les Contemplations" retrace les étapes par lesquelles il passe pour essayer de dépasser sa douleur. "Trois ans après " est écrit en 1846.Il appartient à la section Pauca Meae. Nous en étudierons un extrait du vers 80 à la fin. Dans ce poème V. Hugo nous montre deux aspirations : l'aspiration à la solitude et l'aspiration à un retour à ses fonctions et sa mission de poète.

            Un ou plutôt "des" interlocuteurs fictifs rappellent les grandes lignes de la fonction du poète. On peut voir dans ces interlocuteurs une partie de la conscience du poète qui , sans doute, souhaite un retour à son rôle d'écrivain, de guide, de prophète.

            Nous étudierons le texte selon trois axes :

            -les types d'énoncés

            -l'opposition entre la réalité et la théorie

            -la lutte entre ces deux instances



            I) Les énoncés: (revoir la situation d'énonciation : livre terres littéraires)

            Nous en trouvons plusieurs



            1) Le discours à la première personne

            Il occupe la strophe 1  de notre extrait) avec le vers 85 puis les str. 6 à 12. Il permet au poète de s'exprimer directement en présentant une situation actuelle, vécue au moment où il parle. Nous trouvons "maintenant" au v. 81.



            2) Le discours direct:revoir discours direct, indirect, indirect libre dans le manuel



            Il rapporte de façon directe les paroles de Léopoldine v. 111, 112, 116. Ou bien les paroles de réconfort du poète v. 124.

            Lorsque le style direct est employé pour Léopoldine, c'est une manière de la rendre pésente, presque vivante , un peu comme dans une hallucination.



            3) Le discours indirect



            Il rapporte dans des propositions subordonnées commençant par "que" (des complétives) les paroles d'interlocuteurs. Ce n'est pas vraiment un dialogue, mais V. Hugo ne les mets pas en doute . Il est possible qu'elles émanent de lui-même mais il les présente comme venant d'autres personnes. Les deux sont possibles.



            II) Deux situations:

            1) Le poète affligé:

            Cette situation est réelle et actuelle "maintenant" . Ce que souligne encore le temps des verbes : présent de l'indicatif.

            (en relever) . Cela s'exprime par :

            - un grand désir de solitude au vers 81, de la résignation v. 82, 115, 118 (notez l'insistance sur la première personne et le groupement ternaire au vers 115), le chagrin v. 101 (il est physique et visible), le v. 115 et 118, la conscience d'un rôle à jouer auprès de son enfant V. 105 à 120.

            V. Hugo est très choqué qu'on lui demande de reprendre son rôle de poète (points d'exclamation)



            2) Le poète fidéle à sa mission :



            Elle apparaît comme une obligation : occurrence du verbe "falloir", "devoir" à relever et commenter.

            En fait cette mission se décrit ainsi

            -le poète est un guide éclairé "raison", "penseur"

            -il est facteur d'avenir , de progrès (strophe 4

            à commenter)

            -il incarne les rêves (strophe 3). Commenter le style , l'anaphore "qu'il se doit à tous ceux qui..." ainsi que le rythme.

            -il est prophète V. 99 "Les choses nouvelles" , "les esprits géants" (commenter les hyperboles : océans, fêtes, combats géants : registre épique dans un poème au registre lyrique)

            Il semble que c'est avec lui-même que V. Hugo dialogue . Cette mission fut la sienne.



            III) Une lutte entre ces deux tendances :



            1) L'alternance:



            Entre un  récit à la première personne : désespoir, et le discours indirect : mission du poète. Hugo souligne l'incompatibilité des deux rôles



            2) Les sentiments se combattent en lui:

            A la strophe 1 le chagrin , la résignation sont repris dans les str. 6 à 12. V. Hugo évoque la mort .

            En opposition les sentiments évoquant la mission du poète selon Hugo sont mis en relief par des métaphores  (à relever et commenter), les temps et les modes . La comparaison du v. 104 montre la nécessité de l'action, le champ lexical de l'agitation (à relever ) évoque l'espoir, la force, la joie "feu pur', 'clarté", "fêtes", "combats", "rumeurs", "bruit", "triomphe".



            3) Ces deux rôles sont antagonistes:

            La première mission est personnelle , la seconde universelle.

            La première est celle d'un père en deuil "un homme" v. 104, "mon père" v. 11. Elle est destinée à une seule personne  "cet ange" v. 106. Elle est tournée vers le passé et la mort.

            La seconde est la mission humanitaire de" l'h. raisonnable "v. 86, du "penseur" . Elle est destinée à l'humanité entière (termes pluriels ou collectifs) . Elle est faite de disponibilité, de sens du devoir "il se doit" v. 91 et 92 (commenter la figure de style).

            Elle est tournée vers l'avenir et la lumière : subjonctif de souhait et de volonté, champ lexical de la lumière à relever.



            Conclusion:

            Le choix du poète semble fait, il va rester avec sa fille dans le deuil et refuser de reprendre son rôle

            Mais la formulation, le "vous" qui ne désigne personne en particulier révèle chez le poète le désir de retourner à sa mission, il est partagé et tiraillé. Il va sans doute la reprendre.

            A vous de trouver une ouverture : rapprochement avec un autre texte du même auteur, un autre auteur...

      \item Trois ans après », daté de novembre 1846,écrit par Victor Hugo, est le 3e poème du « Livre Quatrième : Pauca mea » du recueille : Les Contemplation. « Pauca Mea » rassemble des poésies de douleur, souffrance, où la mort de Léopoldine, fille de Victor Hugo, occupe une grande place. « Trois ans après » est la réponse de Victor Hugo à son public, qui le demande depuis son arrêt causé par la mort de sa fille. Il nous fait part de sa souffrance, et considère la mort de sa fille comme une injustice causé par Dieu. Pour une analyse plus complète de ce texte de type dialogué, nous pouvons découper ce poème en différentes parties :

            Du vers 1 à 12 : Victor Hugo fait part de son besoin de repos. On peut relever le champ lexical du repos : repose, terrassé, dort, silence, paix, soir. Il parle de l’appelle de ses fans, puis de son refus à leurs appels. Le 3e vers : « Ne me parlez pas d’autre chose » fait référence au vers d’ouverture de « L’âme en fleur », livre qui parle beaucoup d’amour, chose que Victor Hugo à perdu avec sa fille.

            Du vers 13 à 24 : Victor Hugo nous rappelle les décès qui ont marqués son existence : celui de sa mère et de sa fille. Beaucoup de terme se rapporte à la souffrance : deuil, solitude, tombe, nuit, désespère, souffre.

            Du vers 25 à 80 : C’est un message adressé à Dieu, contrairement aux deux premières parties qui s’adressait à son public. Il se plaint d’une injustice. Il se compare à Adam, banni, à qui Dieu a mis fin aux fonctions de gardien du Paradis. Victor Hugo considère son travail de poète terminé. Il met sur la faute de Dieu, son arrêt d’écriture.

            Du vers 81 à 125 : Victor Hugo s’adresse à son publique. Il lui demande du temps, pour faire son deuil. Qu’il le laisse en paix.

            La forme de ce poème est à mon avis significative : La découpe du texte en une multitude de strophe donne une lecture saccadée, comme un sanglot.
      \item Il s'adresse aux hommes, à Dieu. Il y a une remise en question de la justice divine. On peut noter la présence d'éléments autobiographiques et d'une réflexion théorique sur la vie et sur la religion (...)
      \item [...] Les Contemplations sont limitées dans le temps et l'espace. Le thème de la fuite du temps est un aspect romantique. Il y a une réflexion sur la destinée, la vie et la mort. Le poète réfléchit sur le temps qui passe, ce qu'il a vécu et fait une réflexion sur l'existence humaine. C'est une prière à Dieu. * Il s'adresse de différentes manières à Dieu : - apostrophes à Dieu - interrogations - exclamatives - vocabulaire dépréciatif - victime de Dieu (sa fille) - il rend Dieu mortel - Oh ! [...]

      [...] Il remet sa foi en cause. - verbes déontiques il faut Ils montrent l'absence de liberté. - libre-arbitre. On en revient à la conception chrétienne et à la Création. Le sort est vainqueur l'homme est en proie à une lutte pour la vie. - notion de destinée, comme Adam banni c'est une allusion biblique. L'homme doit souffrir pour gagner le paradis par la volonté de Dieu. - stoïcisme : cela signifie rester sans bouger, souffrir sans se plaindre Souffre et abstiens-toi - notion de résurrection A partir de l'expérience personnelle de Hugo, le poète réfléchit sur les souffrances infligées par Dieu et sur le sens de l'existence. [...]

      [...] Lecture analytique Les Contemplations de Victor Hugo Trois ans après ID FDL : 753 Trois ans après Dans ce poème, sa fille, sa mère, Dieu sont évoqués. Hugo est un écrivain engagé en politique. On peut s'identifier à lui et en tirer des enseignements. Il s'adresse aux hommes, à Dieu. Il y a une remise en question de la justice divine. On peut noter la présence d'éléments autobiographiques et d'une réflexion théorique sur la vie et sur la religion. * Il y a des marques de l'autobiographie : - récurrence de je : je me repose je sui terrassé je recommence me demande j'ai fait ma tâche Hugo parle de lui et de ses sentiments. [...]


\end{enumerate}
\end{document}